\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{apacite}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{times}
\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{0px}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.33} % entre-linhas
\usepackage[top=2cm, bottom=2.5cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{} % remove everything
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove lines as well
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\chead{\begin{tabular}{c}\includegraphics[width=0.6\textwidth]{18art-header.png}\end{tabular}}
\usepackage[brazil,english]{babel}
\usepackage[skip=2pt]{caption} % example skip set to 2pt

\title{
  \textbf{\large Demo Art e Visual Music em perspectiva} \\
  \textit{\textbf{\large Demo Art and Visual Music in perspective}}
  \vspace{-1.5em}
}
\author{
  Joenio Marques da Costa\footnote{
    Joenio Marques da Costa é Engenheiro de Software,
    ativista e desenvolvedor de Software Livre e mestre em Ciência da
    Computação. Realiza experimentação e pesquisa
    com música computacional, algoritmica e live coding, utilizando software livre e
    plataformas abertas como SuperCollider e TidalCycles, combinados com
    prototipagem de instrumentos inovadores construídos a base de Arduino e
    sensores, proporcionando novas formas de interação com a tecnologia, a
    engenharia de software e a música.
  }
}
\date{\vspace{-0.5cm}}

\begin{document}

\maketitle

\selectlanguage{brazil}
\begin{abstract}
Este artigo coloca em perspectiva a demo art e a visual music. Demo art são obras de
audiovisual renderizados em tempo real, enquanto visual music são obras de
audiovisual previamente renderizado em formato de vídeo. O contexto em que
surgem são diversos, a visual music surge entre artistas e técnicos ligados a
indústria cinematográfica, enquando os demos surgem entre programadores com
estreita relação com os jogos de computador. A divulgação e exibição entre as
comunidades variam e são muito distintas, e há um claro distanciamento entre os
praticantes destas duas formas de arte, levando a crer que um possível
entrelaçamento entre os artistas dos dois contextos pode levar a resultados e
frutos interessantes.

\textbf{Palavras-chave:} Demo art, demoscene, visual music, arte e tecnologia.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
This paper shed light into demo art and visual music. Demo art are works of
audiovisual rendered in real time, while visual music are works of audiovisual
previously rendered in video format. The context and origins are diverse,
visual music born among artists and technicians from cinema industry,
while demos emerge among programmers related to computer games. The
dissemination and exhibition among communities vary and are very distinct,
there is a clear gap between practitioners of these two art forms, leading to
the belief that a possible intertwining between artists from both contexts can
lead to interesting results.

\textbf{Palavras-chave:} Demo art, demoscene, visual music, art and technology.
\end{abstract}
\selectlanguage{brazil}

\section{Introdução}

A demoscene é uma comunidade de programadores trabalhando para produzir demos,
ou \textit{demo art}, obras de animações audiovisuais em tempo real executadas
em plataformas computacionais, estas demos possuem algumas similaridades com a
visual music, uma forma de expressão artística preocupada em representação
visual da música, ambos os movimentos, demoscene e visual music, amadurecem com
o surgimento dos computadores e sua popularização no final da década de 70,
e apesar de terem motivações distintas e surgirem em contextos muito variados,
algumas obras possuem bastante similaridade, de forma que um olhar inicial faz os dois
movimentos muito semelhantes, essa semelhança motivou a realização deste estudo,
resultando numa investigação com o objetivo de comparar suas obras, passando por
um resumo histórico e análise evolutiva tanto da demoscene quanto da visual music.

\section{Definição}

\textit{Demos} (abreviação de \textit{demonstration}) são programas de
computador não interativos que produzem resultados audiovisuais em tempo real,
surgido durante a disseminação dos primeiros microcomputadores na década de 80
possui ênfase na realização técnica em pressionar os limites do hardware de
sistemas computacionais produzindo animações e sons gerados por algoritmos
\cite{ferreira_por_2014, marecki_textual_2015}.

\textit{Visual Music} é uma forma de expressão artística desenvolvida
especialmente na década de 80 a partir dos avanços da computação e informática,
numa proposta estética para representar a música visualmente, tendo a imagem
como elemento estético principal, unindo música e imagem com especial atenção a
sincronia entre estes dois elementos \cite{correa_apontamentos_2018}.

Ambos, demo e visual music, são representações visuais e sonoras, em alguns
casos podendo ser apenas visual, com sincronia e forte relação entre estes dois
elementos, possuem o ponto alto de desenvolvimento na década de 80 e surgem em
contextos bastante distintos.

\section{Origens}

\textit{Demo art} tem suas raízes na revolução dos computadores domésticos no
final dos anos 70, surge com a pirataria de software e com os usuários de
computador (geralmente de plataformas computacionais da geração 80 e 90, como o Commodore 64 e o
Commodore Amiga) aplicando novas e criativas formas de uso para tais
computadores, herança direta de sua cultura hacker, para produzir
\textit{demos}, ou, obras audiovisuais em tempo real, a comunidade ao redor dos
demos se intensificam ao longo dos anos 80, especialmente na Europa onde
permanecem fortes até hoje \cite{ferreira_por_2014}.

\textit{Visual Music} surge conceitualmente com os Color-Organs no século
XVIII, mas somente no século XX surge de fato a primeira geração da visual
music com o movimento Absoluter Film na Alemanha, grande parte dos pioneiros
desta arte trabalhavam como animadores em companhias cinematográficas, há uma
forte relação entre visual music e os desenvolvimentos tecnológicos do século
XX para combinar música e imagem, e especialmente após a década de 70 a ideia
de uma ``música visual'' associou-se definitivamente aos computadores
\cite{correa_apontamentos_2018}.

Tanto demo quanto visual music possuem forte relação com a tecnologia do
século XX e com os computadores de modo geral, no entando é importante perceber
que as duas comunidades possuem motivações muito variadas.

\section{Motivações}

Demos são desenvolvidos por programadores, músicos e artistas gráficos
(gfx-artist) em grupos chamados \textit{Demogroups} normalmente para participar
de festivais -- denominados \textit{Demoparties} -- onde competem entre si com
seus demos em competições chamadas \textit{compos}.

Todo este ecossistema ao redor dos demos, incluindo conceitos, pessoas e artefatos produzidos estão inseridos numa
grande comunidade denominada \textit{Demoscene}. Demoscene é o termo
guarda-chuva em que está inserida todas as atividades relacionadas aos demos e
caracteriza toda esta comunidade.

A origem da demoscene está no ato de crackear software proprietário (em sua
maioria jogos) visando à remoção de sua proteção contra cópia.  Neste processo,
de remover a proteção contra cópias, os crackers inserem, no software já
desbloqueado, alguma forma de assinatura (visual e/ou sonora) indicando o autor
do crack, estas assinaturas são chamadas de cracktros \cite{ferreira_por_2014}.
Com o passar do tempo os cracktros se tornam cada vez mais elaborados até
sairem do âmbito estrito das telas de carregamento de software para ganhar vida
própria, passando a ser chamados de demos \cite{ferreira_por_2014}.

Todo este processo de criação é marcado por um forte espírito de desafio
técnico entre os demosceners, que levam em conta as limitações técnicas dos
computadores forçando o hardware de forma nova e criativa, assim elevam a
aplicação de técnicas gráficas e sonoras a novos patamares. Além do desafio técnico, há também entre os
demosceners um grande senso de nostalgia como ponto motivador, especialmente
por utilizarem, em grande parte, plataformas computacionais antigas,
consideradas obsoletas nos dias atuais \cite{ferreira_por_2014}.

Diferentemente da demoscene, motivada inicialmente pelo desafio técnico,
a motivação da visual music concentra-se em responder a seguinte
questão: ``Como representar a música visualmente?''. Os artistas que criaram a
visual music desejavam imitar as qualidades não-representacionais da música
absoluta, ou seja, uma música composta por uma estrutura de materiais e
padrões sonoros distribuídos no tempo, como diz Stravinsky ``uma arte pela
arte'' \cite{evans_foundations_2005}.

Além da forte relação com a música absoluta, a visual music possui também
grande conexão com o filme absoluto, sendo caracterizada durante seu
desenvolvimento pela aplicação de concepções abstradas em filmes, possuindo,
inclusive, entre os pioneiros da visual music obras de animação classificadas como filme
experimental \cite{correa_apontamentos_2018}.

Grande parte dos pioneiros desta arte possuíam relação com o cinema e com
a produção cinematográfica, muitos deles produzindo novas tecnologias e
equipamentos para dar suporte aos desafios enfrentados nesta nova estética
artística. A evolução da visual music está intimamente ligada aos desenvolvimentos
tecnológicos do séluco XX, e possui intrínseca relação e praticamente
dependência dos computadores.

Uma das notáveis tecnologias desenvolvidas pelos artistas e pesquisadores da
visual music acontece ainda em 69 com a invenção de um equipamento capaz de
sintetizar vídeos, tornando possível produzir imagens sem depender de câmeras e
filmes, este novo dispositivo era capaz de construir imagens usando formas
visuais básicas, manipular formatos, cores, texturas e movimentos
\cite{harmon_brief_2016}.

Não é difícil perceber a distância conceitual, teórica e prática entre demo e
visual music, enquanto os demos surgem como desafios técnicos ao ato de quebrar
a segurança de jogos de computadores, a visual music surge com uma forte
motivação artística relacionando estudos sobre luz, filme, música e sons, numa
tentativa de realizar uma nova forma de representação musical através de
imagens. No entando, ao observar algumas obras de perto, e sem compromisso com as motivações
históricas, torna-se difícil distinguir, em alguns casos, o que é
demo e o que é visual music.

\section{Obras}

Não é possível, no entanto, comparar demo art e visual music sem avaliar algumas de suas
obras, para então colocá-las lado a lado em comparação, assim,
a partir da uma revisão de documentários e artigos \cite{polgar_freax_2005,
polgar_freax:_2016, harmon_brief_2016} sobre a história da demoscene e da visual
music, caracterizo algumas das primeiras obras dos dois movimentos, partindo
dos registros iniciais e tendo como ponto de corte obras produzidas até o final
dos anos 90. O ponto de corte adotado foi motivado pela mudança ocorrida na
demoscene após este período, os demos produzidos nos
anos 2000 representam uma virada estética crucial.

É importante destacar que a caracterização é realizada a partir de vídeos
disponibilizados livremente na internet, as obras reais, programas
executáveis, no caso dos demos, gerando audiovisual em tempo real, não foram
avaliados. Entre as obras de visual music detaca-se que grande parte não estão
disponíveis livremente, por conta disso muitas obras foram avaliadas a partir
de trechos e fragmentos disponibilizados em sites especializados\footnote{\url{www.centerforvisualmusic.org}}.

\subsection{Primeiras obras da demoscene}

Visto que a demoscene surge com os computadores pessoais no final da década de
70 e sua popularização durante a década de 80 é natural que os primeiros demos
surgam a partir daí, então as primeiras obras que se tem conhecimento datam
dos primeiros anos da década de 80.

À seguir, é apresentado em ordem cronológica a caracterização de obras
selecionadas, incluindo: nome do autor ou grupo, título do demo, ano de
publicação, captura de tela, URL para acesso, anotações e impressões sobre a
obra.

\subsubsection{Scoop Design - Aliens - 1986}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/aliens-scoop-design.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Demo com imagens estáticas,
  animações no topo e rodapé da tela contendo mensagens texto em slide,
  representa uma demo típica da primeira fase.
  Disponível em:
  \url{https://archive.org/details/Aliens_1986_Scoop_Design} e
  \url{http://www.pouet.net/prod.php?which=5745}.
\end{minipage}

\subsubsection{Ash \& Dave - Smooth Criminal - 1988}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/ashdave-smoothcriminal.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Demo art inspirada em música de Michael Jackson, animações
  com plano "3D", palavra "Moonwalker" na tela girando, afastando e voltando,
  repetições, em momentos o nome dos autores e do grupo são impressos na tela.
  Disponível em:
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=4FNeHqrDaSM} e
  \url{https://csdb.dk/release/?id=6556}.
\end{minipage}

\subsubsection{Scoopex - Mental Hangover - 1990}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/scoopex-mentalhangover.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Demonstra os efeitos com transformações 3D, efeitos de rastro na tela, textos
  na parte superior descrevem e apresentam cada efeito, há uma clara
  preocupação de sincronia entre os visuais e o som.
  Disponível em:
  \url{https://archive.org/details/youtube-zR9a4vTuuoo} e
  \url{http://www.pouet.net/prod.php?which=1472}.
\end{minipage}

\subsubsection{UltraForce - VectorDemo - 1991}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/ultraforce-vectordemo.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Um dos primeiros demos de PC, qualidade sonora e visual com muito mais
  recursos, segue o padrão da primeira geração,
  efeitos 3D inovadores,
  objetos combinando suas faces. %, a música é muito boa.
  Disponível em:
  \url{https://archive.org/details/demoscene_VectorDemo-UltraForce} e
  \url{http://www.pouet.net/prod.php?which=4088}.
\end{minipage}

\subsubsection{Taboo - Altered States - 1994}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/taboo-alteredstates.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Demo composto por figuras geométricas, física de movimento e colisão, esferas colidindo com
  objeto triangular em movimento, textos em movimento, física simulando efeito
  "freio", bastante uso de cores e luzes.
  Disponível em:
  \url{https://archive.org/details/youtube-UscVdaIxkZg} e
  \url{https://csdb.dk/release/?id=11610}.
\end{minipage}

\subsubsection{CNCD - Closer - 1995}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/cncd-closer.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Demo com qualidade impressionante, visuais abstratos e ótimos visuais,
  assemelha-se a obras de visual music em alguma medida.
  Disponível em:
  \url{https://archive.org/details/youtube-Yoj9h2iZrlo},
  \url{http://www.pouet.net/prod.php?which=1136} e
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=04HEmy2Umuk}.
\end{minipage}

\subsubsection{CNCD - Inside - 1996}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/cncd-inside.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Demo art com sons mais elaborados e visuais mais integrados ao som, efeitos visuais
  mais interessantes do que apenas animações na tela, o som e imagem aqui se tornam
  mais conectados.
  Disponível em:
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=ZVB_S3ouIkE} e
  \url{http://www.pouet.net/prod.php?which=74}.
\end{minipage}

\subsubsection{Scoopex \& Haujobb - My kingdom - 1997}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/scoopexhaujobb-mykingdom.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Neste demo percebe-se uma fase distinta na demoscene, com mais qualidade, sons,
  imagens e muitas cores, figuras e outros elementos, é um demo muito bom, o som
  bastante cativante.
  Disponível em:
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=mN2KBJavpzI} e
  \url{http://www.pouet.net/prod.php?which=1027}.
\end{minipage}

\subsection{Primeiras obras da visual music}

Quando a demoscene nasceu a visual music já tinha trilhado uma longa estrada,
portanto temos obras de visual music muito mais antigas que as primeiras demos.
Apresento a seguir a caracterização de obras de visual music selecionadas a
partir de leituras de artigos e sites de internet sobre o tema, as obras são
apresentadas em ordem cronológica, incluindo: autor da obra, título, ano de
publicação, URL com obra completa ou trecho e, por fim impressões e anotações.

\subsubsection{Mary Ellen Bute - Dada - 1936}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/maryellenbute-dada.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Visual music com figuras geométricas em fundo preto, animando na tela, efeitos
  de borrão, sobreposição, cubos, música executada por instrumentos e orquestra.
  Disponível em:
  \url{https://www.dailymotion.com/video/x58zpn}.
\end{minipage}

\subsubsection{Norman McLaren - Blinkity Blank - 1955}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/normanmclaren-blinkityblank.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Um exercício de animação, traços, movimentos dos traços, aparentemente feitos a
  mão, palavras, cores, forte relação entre visual e sons.
  Disponível em:
  \url{https://www.nfb.ca/film/blinkity-blank/}.
\end{minipage}

\subsubsection{Jordan Belson - Allures - 1961}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/jordanbelson-allures.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Espirais, círculos e formas abstratas movendo-se, cores ao fundo alterando,
  círculos crescendo, reduzindo, formas diversas de figuras circulares e
  espirais, sons abstratos, pouca percussão, objetos 2D girando, sensação de 3D.
  Disponível em:
  \url{https://archive.org/details/allures_JordanBelson1961}.
\end{minipage}

\subsubsection{Norman McLaren - Lines Horizontal - 1962}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/normanmclaren-lineshorizontal.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Experimento com design, linhas movendo-se com precisão em relação ao fundo que
  altera-se de cor, música começa com flauta, entra cordas, animação começa, sons
  e animação sincronizados.
  Disponível em:
  \url{https://www.nfb.ca/film/lines_horizontal/}.
\end{minipage}

\subsubsection{Barry Spinello - Sonata for Pen, Brush and Ruler - 1968}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/barryspinello-sonataforpenbrushandruler.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Visual music com desenhos feitos a mão diretamente no filme, figuras
  geométricas, cores, bordas, som experimental, eletrônico, fundos coloridos,
  quadrados, círculos, outros formatos geométricos.
  Disponível em:
  \url{https://vimeo.com/ondemand/34628/123374027}.
\end{minipage}

\subsubsection{Charles Dockum - Mobilcolor Performance film - 1969}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/charlesdockum-mobilcolorperformancefilm.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Efeitos visuais com cores, sombras, usando o projeto Mobilcolor.
  A qualidade visual e efeitos impressionam em comparação com outras obras da
  mesma época.
  Disponível em:
  \url{https://www.facebook.com/watch/?v=10155251165662220}.
\end{minipage}

\subsubsection{Baerbel Neubauer - ALGORITHMEN - 1993}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/baerbelneubauer-algorithmen.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Visual music com muitas cores, figuras abstradas, lembram folhas, cores, vídeo curto.
  Disponível em:
  \url{http://www.spiralsmorphs.de/algorithmen.html}.
\end{minipage}

\subsubsection{Bret Battey - On the Presence of Water - 1997}

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \vspace{0pt}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{screenshots/bretbattey-onthepresenceofwater.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.68\linewidth}
  \vspace{0pt}
  Visual music representando água, escuro, sobreposições de imagens e efeitos, som de materiais lembrando
  madeira ou plástico batendo juntos e rangendo, texturas, rochas, poeira, água
  corrente, visual music muito interessante.
  Disponível em:
  \url{http://bbattey.dmu.ac.uk/Gallery/otpw.html}.
\end{minipage}

\section{Exposições, eventos e competições}

Apesar de ser possível colocar demos e visual music lado a lado, o ambiente em
que são exibidos ao público são muito distintos, os demos são basicamente
apresentados em competições específicas sobre o tema, enquanto obras de visual
music são usualmente expostas em museus, galerias ou publicadas em eventos
especializados.

\subsection{Demoparty}

Demos são tradicionalmente exibidos em competições chamadas \textit{compos},
realizadas em festas denominadas \textit{demoparties}, os primeiros eventos
possuem registro em 1987 com a demoparty Finnish Gold realizada em Vaajoski e
em 1988 com o evento Byterapers Copy Party, considerada a primeira competição
de demo party no mundo. Outros eventos desta mesma geração são as
demoparties Razor 1911, The Cartel e Abnormal Party, ambos iniciadas em 1988
\cite{polgar_freax:_2016}.

Grandes demoparties começam a ocorrer na segunda metade dos anos 90 em forma de
eventos internacionais, como por exemplo os eventos The Party na Dinamarca,
Assembly na Finlândia, e Mekka Symposium e Breakpoint realizados na Alemanha.
Um dos mais tradicionais e maior evento ainda em realização até os dias de hoje é a
demoparty X, um evento específico para a plataforma Commodore 64 com
a primeira edição realizada em 1995 na Holanda
\cite{polgar_freax:_2016}.

Entre as atuais demoparties destacam-se a Revision, a Datastorm e a BFP
(Baroque Floppy People), a primeira realizada anualmente na Alemanha e as duas
últimas na Suécia, no ano de 2011, por exemplo, mais de cem demos foram
desenvolvidas para a plataforma Commodore 64 \cite{ferreira_por_2014}. A
demoparty Revision
2017\footnote{\url{https://2017.revision-party.net}}, por exemplo, contou com 26
demos apresentados ao público na categoria PC Demo, este evento destaca a
importância das competições e da socialização internacional como seus principais
objetivos.

Durante os eventos artistas programadores submetem seus demos em
competição com outros grupos e artistas, todos os demos são exibidos em grandes
telões ao público, uma comissão organizadora acompanha, narra e
apresenta cada demo, lendo informações, título do demo, nome do demogrupo, e
comentários dos autores. Alguns demos são criados no próprio evento, outros
são finalizados há poucas horas antes do início, em alguns casos grupos
trabalham durante a viagem ao evento, mas uma grande parte é resultado de meses de
trabalho que antecedem a realização do evento e da competição.

Grande parte dos demos submetidos nestes eventos são disponibilizados em
sites e comunidades online voltadas a preservação e divulgação das obras,
entre os mais tradicionais destacam-se
\href{http://www.pouet.net}{Pouet.net},
\href{http://www.scene.org}{Scene.org},
\href{http://www.demoparty.net}{Demoparty.net},
\href{http://demozoo.org}{Demozoo.org} e
\href{http://csdb.dk}{CSDb.dk}.

\subsection{Exibições e galerias}

A visual music, pela proximidade com a comunidade artística do cinema, artes
visuais e música, apresenta-se em espaços de arte um pouco mais tradicionais,
como conferências, congressos, centros de pesquisa sobre arte, galerias e
museus, além de sites especializados no tema, em Los Angeles, Califórnia, por
exemplo, existe um centro de pesquisa especializado na divulgação dessa arte, o
\href{http://www.centerforvisualmusic.org}{Center for Visual Music}
\cite{correa_apontamentos_2018}.

Exibições em museus como por exemplo ``Soundings'' realizado no Neuberger
Museum, Purchase, NY em 1981, ou a exposição ``-auf ein Wort! Aspekte visueller
Poesie und Musik'' de 1987 realizada no Gutenberg Museum em Mainz, Alemanha.
Ou ainda o ``Vom Klang der Bilder'' em Staatsgalerie Stuttgart no ano de
1985, uma exibição explorando a relação entre arte, som e música (em materiais não-filmes).
Em 2001 houve a exposição ``Between Sound and Vision'' na Gallery 400 na University of Illinois em Chicago.
Muito recentemente aconteceu o
``Visual Music'' na MOCA em Los Angeles e o Hirshhorn Museum em
Washington D.C
\cite{ox_curating_2006}.

Alguns destes espaços retomam uma definição mais ampla do conceito visual music,
estendido a diversas formas de arte visual abstrata que de algum modo
se relacionam à música, bem como a um recorte abrangente do cinema
experimental \cite{basbaum_2018}.
Há ainda congressos como o ``Color Music Congresses'' (Kongresse für
Farbe-Ton-Forschung) na Alemanha realizado nos anos 20 e 30, mais tarde nos anos 60 temos as
conhecidas exibições do Fluxus e Intermedia na Europa e Estados Unidos,
revelando artistas como John Cage \cite{ox_curating_2006}.

Algumas conferências como é o caso da Understanding Visual Music (UVM) traz em
seu conceito discutir esta forma de arte e também abre no evento espaço para
exibição de obras desta natureza, em 2015 o evento foi realizado no Brasil, na
Universidade de Brasília (UnB).

\section{Similaridades}

Ao desconsiderar o origem histórica da demoscene e da visual music, e também a
formação individual dos artistas pioneiros destes dois movimentos, é possível
identificar algumas similaridades entres as suas obras, as duas formas de
expressão artística são parecidas em sua
representação final, ambas compostas por animações acompanhadas por música e
sons, numa relação de sincronia entre os dois elementos, ambos possuem grande
relação e dependência das tecnologias do século XX, especialmente dos
computadores.

Algumas obras de demo art e visual music possuem bastante similaridade tanto
no visual quanto no som, especialmente entre obras a partir dos anos 2000, como
é o caso da visual music
\href{http://visualmusicarchive.org/works/video-art/w/parks-on-fire.html}{Parks on Fire (2008)}
de Scott Pagano e o demo
\href{https://www.youtube.com/watch?v=Ct_tMWjniLk}{Glitch (2003)}
do grupo Kewlers (Curly Brace, Mel Funktion, Little Bitchard, Actor Dolban e 110),
primeiro lugar na competição Stream 2003, ambos representados por formas
abstradas geométricas acompanhadas por sons ao ritmo das variações visuais,
ver Figura \ref{parksonfire_e_glitch}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{screenshots/scottpagano-parksonfire_2.png}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{screenshots/kewlers-glitch_1.png}
  \caption{Captura de tela (1) visual music Parks on Fire de Scott Pagano publicado em 2008 e (2) demo Glitch do grupo Kewlers publicado em 2003.}
  \label{parksonfire_e_glitch}
\end{figure}

Outras animações possuem referentes e são menos abstratos como no caso da
visual music
\href{http://visualmusicarchive.org/works/video-art/w/lt24.html}{LT24 (2010)}
por Lucio Arese e o demo
\href{https://www.youtube.com/watch?v=jY5Vrc5G0lk}{Debris (2007)}
por Farbrausch, ambos fazem referência a ambientes urbanos e cidades, ver Figura
\ref{lt24_e_debris}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{screenshots/lucioarese-lt24_1.png}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{screenshots/farbrausch-debris_1.png}
  \caption{Captura de tela (1) visual music LT24 por Lucio Arese publicado em 2010 e (2) demo Debris por Farbrausch publicado em 2007.}
  \label{lt24_e_debris}
\end{figure}

As obras de visual music \href{https://vimeo.com/205890187}{Petals (2016)} e
\href{https://vimeo.com/272369934}{Tesseract (2017)} de João Pedro
Oliveira e os demos
\href{https://www.youtube.com/watch?v=7gc5jfB6odA}{Artifacts (2013)}
por illogictree (Eddie, SONARISE e Jina), e
\href{https://www.youtube.com/watch?v=m3WV1saKAm4}{ambience (2010)}
por Quite (preston, mam, ized e unc) são baseados em figuras abstratas e sons
ambientes com forte relação entre os dois, ver Figura \ref{petals_e_ambience}.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{screenshots/joaopedrooliveira-petals_1.png}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{screenshots/quite-ambience_1.png}
  \caption{Captura de tela (1) visual music Petals de João Pedro Oliveira publicado em 2016 e (2) demo ambience por Quite publicado em 2010.}
  \label{petals_e_ambience}
\end{figure}

Além das similaridades encontradas em algumas obras específicas pode-se resumir
algumas semelhanças gerais entre os dois movimentos:

\begin{itemize}
  \item Ambos surgem na Europa
  \item Ambos tem seu crescimento a partir do final da década de 70 e desenvolvem-se durante a década de 80
  \item Ambos exigem um trabalho multi-disciplinar
  \item Ambos foram estimulados pela evolução da computação
  \item Há demo e visual music sem som, mas não o contrário
\end{itemize}

Os demos em geral são obras realizadas como um desafio técnico na relação com a
máquina, algoritmos e processamento, já a visual music é uma iniciativa
totalmente artística, isto evidentemente conduz a algumas diferenças.

\section{Diferenças}

Uma diferença marcante está no formato final de cada obra, enquanto na visual
music o produto final é um vídeo pré-renderizado, nos demos o produto final é
um software, um arquivo executável, que será renderizado em tempo real,
essa característica dos demos faz, por exemplo, uma animação de 3 minutos
ocupar apenas 40 Kilobytes de espaço enquanto a mesma animação pré-renderizada em
formato de vídeo ocupa algo em torno de 100 Megabytes.

Outra grande diferença encontra-se no contexto onde se encontram os artistas,
enquanto na visual music os artistas são em sua maioria relacionados as artes
visuais, cinema, e outras escolas de artes, muitos com formação acadêmica na
área, nos demos e na comunidade demoscene a maioria são programadores
autodidatas vindos das comunidades de hackers, crackers e gamers.

Uma sutil diferença mas com enorme impacto é a relação dos dois movimentos com
a tecnologia, enquanto a comunidade demoscene surge como resultado da
tecnologia, a visual music utiliza a tecnologia como meio. A demoscene é uma
clara consequência dos impactos sociais que a tecnologia causa no meio
ambiente, a entrada e a popularização dos computadores pessoais nas casas das
pessoas tornou a demoscene possível.  Os artistas da visual music estavam em
busca de responder uma questão à priori, a origem da visual music é a busca por
uma representação visual da música, os computadores foram ferramentas e
continuam sendo a principal ferramenta tecnológica associada a produção de
visual music, mas não se limita a eles.


Outra diferença marcante é a associação da demo art com o
graffiti, a motivação dos crackers em publicizar seus nomes em craktos (e
posteriormente nos demos) em busca de reconhecimento ao seu trabalho é bastante
similar ao graffiti \cite{carlsson_forgotten_2009}, característica bastante similar
ao graffiti taggin onde utiliza-se uma assinatura personalisada do nome
artístico nas obras de arte \cite{gonring_executable_2009}, a comparação dos
demos com o graffiti foi bastante popular nos anos 90
ao introduzir o tema demoscene em públicos não iniciados \cite{heikkila_putting_2009}.

\section{Conclusões}\label{conclusions}

Demo art e visual music apesar de possuírem similaridades estão longe de
ser a mesma coisa, como visto, origens, motivações e mesmo grande parte das
obras possuem diferenças marcantes, entretanto a proximidade estética de algumas
obras nos faz questionar qual a relação entre demo e visual music.

Algumas similaridades encontradas neste estudo, como surgimento na Europa,
crescimento a partir do final da década de 70, amadurecimento durante a década
de 80, exigência de um trabalho multi-disciplinar, forte elo com a evolução da
computação, o fato de ser possível existir demo e visual music sem som, mas não
o contrário mostram que há algo em comum entre demo art e visual music.

Visual music ainda é pouco conhecido no mundo e também no Brasil, demo art e
demoscene são ainda menos conhecidos, especialmente entre as comunidades
artísticas e acadêmicas, durante a escrita deste trabalho uma busca por artigos
relacionando demoscene e visual music não encontrou nenhum resultado, uma
outra busca em língua portuguesa sobre demoscene mostrou apenas um único
resultado \cite{ferreira_por_2014}.

Assim percebe-se que demoscene é um tema ainda pouco estudado pela comunidade
acadêmica e artística de um modo geral, ao menos em comparação com a visual
music, essa ausência representa uma boa oportunidade de investigação, com
possibilidade de contribuição na criação de um inter-relacionamento entre
as duas comunidades.

Não apenas entre as comunidades mas também entre os artefatos produzidos por
ambos os lados, incluindo obras, textos, estudos, publicações, documentários, e
outros produtos, é possível eventualmente combinar o aprendizado e
desenvolvimentos de ambos, demoscene e visual music, num novo formato artístico
e/ou técnico.

Apesar de ainda pouco usual, há algumas iniciativas na comunidade demoscene de
interconexão com outras iniciativas de criação cultural, a demoparty Filandesa
Alternative Party, por exemplo, tem se aventurado nesta área, exibições de rua e
em museus também tem trazido demo art para pessoas ``comuns''
\cite{heikkila_future_2009}.

No entanto, nota-se ainda uma enorme distância entre visual music e demo art,
especialmente no Brasil onde ambas as formas são ainda pouco conhecidas, reduzir
esta distância pode levar a oxigenação em ambos os
lados, trazendo elementos, pessoas e técnicas da visual music para o
demoscene, e vice-versa, possibilitando a criação de uma nova estética ainda
não explorada combinando ambos.

\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{demoart-visualmusic}

\end{document}
